\documentclass[a4paper,12pt]{beamer}
\usetheme{split}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{hyperref}
\graphicspath{{../img/}}

\title{Интеграция семантических верификаторов в компиляторы языка Java}
\author{Александр Клепинин, Артем Мелентьев}
\institute{УрГУ, г. Екатеринбург}
\date{14 июня 2010 г.}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\frame{\tableofcontents}

\section{Введение}

\subsection{Универсальные языки программирования}
\frame {
 \frametitle{Универсальные языки программирования}
 \begin{itemize}
  \item Не учитывают специфики проекта
  \item Необходим дополнительный семантический контроль для специфичных областей
 \end{itemize}
}

\subsection{Внешние верификаторы}
\frame {
	\frametitle{Внешние верификаторы}
	\begin{itemize}
		\item Примеры:
		\begin{itemize}
			\item PMD (source code)
			\item FindBugs (byte code)
		\end{itemize}
  \item Предоставляют готовые верификаторы
  \item Специфичные верификаторы все равно нужно писать самому
  \item Дублируют функционал компилятора (lexer, parser)
  \item Необходимо встраивать в процесс сборки
 \end{itemize}
}

\section{Постановка задачи}

\subsection{Цель}
\frame {
 \frametitle{Цель}
 Разработка способа верификации программ, \textbf{совмещенной} с процессом компиляции на компиляторах языка Java
}

\subsection{Интеграция в компилятор}
\frame {
 \frametitle{Интеграция в компилятор}
 \begin{itemize}
  \item Доступ к синтаксическому дереву (Abstract Syntax Tree (AST))
  \item Одинаковая работа в любом компиляторе: Javac, Eclipse Compiler for Java (ECJ)
  \item Прозрачная интеграция в Eclipse IDE, Netbeans IDE, системы сборки
 \end{itemize}
}

\section{Результаты}

\subsection{JUAST}
\frame {
 \frametitle{Java Unified Abstract Syntax Tree}
  \includegraphics[scale=0.33]{compiler}
}

\subsection{Реализация}
\frame {
 \frametitle{Реализация}
 \begin{itemize}
  \item Подключается к компилятору как обычная библиотека. Без модификации компилятора
  \begin{itemize}
   \item Пример: {\tt javac -cp juast.jar src/*.java}
  \end{itemize}
  \item Доступ к AST компилируемых программ после этапа семантического анализа
  \item Поддержка компиляторов Javac и ECJ
  \item Интерфейсы унифицированного AST и адаптеры к реализациям javac и ecj
  \item Позволяет:
  \begin{itemize}
   \item Добавлять семантические ограничения
   \item Реализовывать семантические расширения путем модифицирования AST (частично)
  \end{itemize}
  \item \small OpenSource: ~ \url{http://bitbucket.org/amelentev/juast/}
 \end{itemize}
}

\frame {
\frametitle{Верификаторы в JUAST}
	\begin{itemize}
		\item Проверяют корректность в процессе обхода AST
		\item Помечают обнаруженные ошибки/предупреждения в узлах AST
		\item Компиляторы выводят ошибки в стандартном для них виде
		\item Если критических ошибок не обнаружено, продолжается процесс компиляции
	\end{itemize}
}

\frame {
\frametitle{Примеры}
\begin{itemize}
	\item Контроль за корректным закрытием ресурсов
	{\tt \tiny
	BufferedReader br = new BufferedReader(new FileReader(new File("somefile"))); \\
	try \{ \\
    ~	System.out.println( br.readLine() ); \\
    \} finally \{ \\
    ~	br.close(); \\
    \}
 	} 	
 	\item Перегрузка операторов \\
	$a + b * c$ ~ вместо ~ $a.add(b.multiply(c))$
\end{itemize}
}

\subsection{Планы}
\frame {
 \frametitle{Планы}
 \begin{itemize}
  \item Апробация в реальном процессе разработки промышленного ПО
  \item Полная интеграция в среды разработки с интерфейсами конфигурирования
  \item Разработка языка описания верификаторов (адаптация существующего либо создание нового)
  \item Интеграция результатов в Checker Framework - проект верификации типов Java. Грант GSoC2010 под руководством Programming Languages and Software Engineering Lab at the University of Washington
 \end{itemize}
}

\frame {
\frametitle{Конец}
\begin{itemize}
\item Спасибо за внимание
\item \url{http://bitbucket.org/amelentev/juast/}
\end{itemize}
}

\end{document}
